%-*- coding:utf-8-unix; mode:yatex; -*-
\section{Bitcoinの動作原理}
\label{sec:shikumi}
Ethereumについて論じる前に、その技術的基盤を形成した{\bf Bitcoin}につい
て，Ethereumの理解に必要な予備知識を解説する．Bitcoin Developer
Guide\cite{btcdev}を参考にした．

Bitcoinとは，中本哲史（Satoshi Nakamoto）を名乗る匿名の人物が投稿した論文に
基き実装された，P2P型の決済網および暗号通貨の呼称である．Bitcoinには以下
のような特徴が存在する:

\begin{enumerate}
 \item 迅速な決済
 \item 取引履歴の偽造が困難
 \item 発行元が存在しない
 \item システムが分散しているため災害に強い
\end{enumerate}

Bitcoinは，{\bf ブロックチェイン}と呼ばれる仕組みにより前記の特長を得てい
る．P2Pネットワークを通じてブロックチェインを全ノード間で同期し続けること
により，Bitcoinは取引の安全性を確保する．後に続くEthereumについての理解を
より深めるため，このブロックチェインについて簡単に解説する．

\subsection{ブロックチェインの原理}
{\bf ブロックチェイン}とは，{\bf ブロック}を一定の処理を用いて連鎖
（chain）させた構造である．一つのブロックには各種の取引情報が記載されており，
これらの取引情報は，ある処理によって符号化され，ブロック中に記録される．
これがブロック中の取引の保証となる．

\subsubsection{ブロック中の取引の符号化処理}
いくつかの取引情報がブロック中に存在する．ここでは例として，$A,B,C,D,E$の
5つの取引情報がブロック中に存在するものとする．

まず，取引情報は2つ1組にされ，結合される．奇数個の取引情報しか存在しない
ときは最後の取引情報は複製され，同じ情報で組を作らせて結合される．例では
結合を$\oplus$で表わすとして，$A \oplus B, C \oplus D, E \oplus E$の組が
作られる．次にこれらを{\bf 暗号学的ハッシュ関数}に処理させる．暗号学的ハッ
シュ関数とは，ハッシュ関数の一種であり，入力から出力を計算することは容易
に可能である一方で，出力から入力を推測することが極めて困難であるという特
長を有する．暗号学的ハッシュ関数の例として，SHA-1などが挙げられる．
Bitcoinは，{\bf SHA-256}をこの操作に用いている．ここでは，SHA-256に与えた
入力$X$に対する出力を$h（X）$と書く．先程の処理により，$h（A \oplus B）, h（C
\oplus D）, h（E \oplus E）$が生成される．これをまた，先程と同じように組を作
らせてハッシュ関数に通す処理を，要素が1つになるまで繰り返す．取引情報は
$h（h（A \oplus B） \oplus h（C \oplus D））, h（h（E \oplus E） \oplus h（E
\oplus E））$ となり，最終的に $h（h（h（A \oplus B） \oplus h（C \oplus D））
\oplus h（h（E \oplus E） \oplus h（E \oplus E）））$ となる．これを{\bf
Merkle-root}と呼ぶ．また，この取引情報の組から構成される木構造を{\bf
Merkle-tree}と呼ぶ（図\ref{fig:merkle-tree}）．いずれか一つの取引情報に細工
を加えても，Merkle-rootは全く別の値を示すため，偽造を検出することができる．
また，Merkle-rootを変えないような取引の偽造，即ち何重にも重ねられた
SHA-256関数が同じ値を示すような別の入力値を探すことは，現実的な時間では不
可能である．どちらのMerkle-rootが偽物であるかは，Bitcoinネットワークのコ
ンピュータに照会して，多数決で決定する．偽造した取引情報を通用させるため
には，世界中のBitcoinのノードにも細工を仕掛ける必要が出るため，実質的に取
引を偽造・変造することは不可能なのである．

\begin{figure}[t]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=1 \textwidth]{./fig/merkle-tree.pdf}
  \caption{Merkle-tree}
  \label{fig:merkle-tree}
 \end{center}
\end{figure}

上記で解説した通り，ほぼ不可逆な暗号学的ハッシュ関数を安全性の保証の目的
で利用することが，「暗号通貨」という名の由来である．

\subsubsection{ブロック同士の連結}
ブロックチェイン中の各ブロックは，直前のブロックのMerkle-root等を結合して
SHA-256関数に入力したハッシュ値を保持している．すなわち，直前のブロックの
正当性を検査できる要素をブロックは保持していることになる．次のブロックも
この情報を元にハッシュ値を記録していくから，あるブロックを不正に書き変え
るにはそこから続く全てのブロックも偽造しなければならないことになる．これ
もまた現実的には不可能と考えられているため，ブロックチェインは強固に取引
情報を保持することができる．

また，ブロックチェインを辿っていくと最初のブロックに行き着くが，これは
{\bf Genesis block}と呼ばれている．全てのブロックは，間接的にこのブロックと連結
されていることになる．このブロックは直前のブロックを持たないため，該当す
る箇所は0で埋められている．

このように，取引情報をブロックに記録して連鎖させる仕組みであるため，取引
を始めるにはブロックチェインの全てをノードにダウンロードしなければならな
い．これには時間がかかるが，安全性を担保するために必要な処理である．

\subsection{物質的な現実の通貨とBitcoinとの相違点}
現実に流通している円やドル等の通貨は，硬貨や紙幣等の物質的な形をもってい
る．これは物質としての形を持たせ，稀少な素材を使用したり複雑な文様を持た
せることで，偽造をより困難なものとし，さらに直接受け渡すことで取引を容易
にしている．人類社会に貨幣が出現する以前は，人は物々交換を行なっており，
その延長線上に貨幣が出現したと考えることができる．

これに対して，Bitcoinは流通用通貨としてのデータ単位を持たない．あるのは，
取引履歴の台帳の役割を果たすブロックチェインと，分割されることを前提とし
たBitcoinの価値の根源であるブロックである．ブロックの価値であるデータとは，
ある値がSHA-256関数の出力だと見做して，これを{\bf 逆算}したものである．
SHA-256関数の逆算には大きなコストが必要であり，このコストがかかるという特
性こそが希少性の裏付けであり，偽造しにくいという特長のもう一つの根拠でも
ある．ブロックを{\bf 採掘（マイニング）}しようとするユーザは，この逆算した
値を計算力を駆使して発見しなければならない．うまく逆算に成功すると，その
旨をブロックチェインに宣言し追記することでそのブロックの所有者となること
ができ，1ブロック分のビットコインを手にしたことになる．また，1ブロックあたりの
Bitcoinの量は210000ブロックごとに半減する．

\subsection{Bitcoinには発行元が存在しない}
前述した通り，Bitcoinはその価値をSHA-256関数の逆算による計算の複雑性に置
いている．したがって価値の発行元は存在せず，またSHA-256関数を適用するだけ
でいかなる外部機関にも問合せることなく容易にブロックの正当性を検証するこ
とができるため，分散ネットワーク上での利用に適合するようになっている．

発行元が存在しないという特徴は様々な影響をもたらす．まず通常の通貨に対し
て政府が行うような金融政策が不可能であり，Bitcoinの発行量や流通量を制御す
ることは困難である．完全に市場のみが価値を変動させるため，円やドル等の現
実の通貨と兌換する場合においては，為替レートが大きく変動しやすくなる．

Bitcoinの発行は，所定のインフレーション率に沿うように採掘の難易度が自動的
に調整され，各自で行なわれる．所定の要件を満たした者なら誰もがBitcoinを発
行できる．しかしながら年月を経るごとに解かなければならないハッシュ問題は
困難なものとなり，発行される通貨量は漸次減少し，最終的には通貨の発行を終了してその後は存在するBitcoinの
みで取引する事が予定されている．またこの仕組みにより，年月によるコンピュー
タの処理性能の向上にも対応している．

\subsection{Bitcoinは流通コストが小さい}
Bitcoinの通信そのものはインターネットを通じて行なわれる．ブロックチェイン
はノード間に分散して保管されることはなく，全てのノードが同じブロックチェ
インを完全に保持する．もし自分が保持しているブロックチェインに含まれない，
ノードが新規のブロックを検出したら，ノードはそのブロックを自分のブロック
チェインに取り込む．ノード間でのブロックの同期は瞬時に行なわれるため，同
じブロックに異なる二つのブロックが連鎖するような事はほぼ無いが，もしノー
ド間で異なるブロックの分岐が生じた場合は，ノードは最初に見付けたブロック
を採用し，もう一方を破棄する．最終的にブロックチェインは一方に収束する．
この時点で破棄されたブロックは無効となり，採掘した者には何も残らない．

\subsection{Bitcoinに対するイメージ}
Bitcoin自体は特定の権力とは独立した決済網を構築しようとする優れた構想であっ
たが，その脱権力的で分散的な設計はブラックマーケットで悪用され，麻薬や改
造武器等の非合法な物品の取引に使用されるようになり，このことが世間からの
心象を悪化させることとなった．また，日本では過去に電子マネーを彷彿とさせ
るねずみ講のような事件が発生していたこともあって，Bitcoinに対する世間の反
応は冷たいものだった．技術的詳細を理解できない一般人は専ら，Bitcoinをねず
み講や詐欺だと考えていた．このことがよりBitcoinの普及を遅らせ，さらに犯罪
組織等がこれを利用するようになり心象が悪化するという悪循環が発生した．し
かしながら，Bitcoinの派生である「モナーコイン」が日本の掲示板において徐々
にではあるが流通しつつある．このようなBitcoinから派生した暗号通貨プロジェ
クト，いわゆる派生コインも数を増やしつつあり，中には開発者の先取特権を目
的とした粗悪なコインも存在しており，{\bf ジャンクコイン}と呼ばれる．


